\documentclass[mathserif,12pt,aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[scaled=0.95]{PTSans}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{latexsym,amssymb,amsthm}

\usepackage{ragged2e}
\justifying
\renewcommand{\raggedright}{\leftskip=0pt \rightskip=0pt plus 0cm}
\hyphenpenalty=5
\exhyphenpenalty=10000
\doublehyphendemerits=2
\finalhyphendemerits=500
\uchyph=0

%Здесь располагаются все макросы для всякой математики и алгоритмов -

%\let\em\it
%\def\eqed{\tag{\qed}}
\def\em#1{\it\color{blue}#1}
\def\Boxed#1{#1}
\def\odmkey#1#2{{\it\color{red} #1}\index{#2}}
\let\emptyset\varnothing
\def\Set#1#2{\left\{ #1 \mid #2 \right\}}
\let\Equiv\Longleftrightarrow
\def\Assign{\operatorname{:=}}
\def\Pointer{\operatorname{\uparrow\!}}
\def\Is{\operatorname{\colon}}
\def\Def{\stackrel{\text{Def}}{=}}
\def\SubsetNE{\varsubsetneq}%\stackrel{\ne}{\subset}}
\def\SubsetOne{\stackrel{+1}{\subset}}
\def\dDef{\operatorname{::=}}
\def\A#1#2{\forall\,#1\ \left(#2\right)}
%\def\A#1#2{\forall\,#1\ \linebreak[2]\left(#2\right)}
\def\dA#1#2{\forall\,#1\cdots #2}
\def\Alg#1#2{\left\langle #1;#2\right\rangle}
\def\Bl#1{\mathbf{#1}}
\def\hy#1{\left( #1 \right)}
\def\divC#1#2{\left\langle #1 , #2\right\rangle}
\def\divI#1#2{#1\in #2}
\def\E#1#2{\exists\,#1\ \left(#2\right)}
%\def\E#1#2{\exists\,#1\ \linebreak[2]\left(#2\right)}
\def\To#1{\stackrel{#1}{\longrightarrow}}
\def\ToC#1{\stackrel{#1}{,}}
\def\ToS#1{\stackrel{#1}{\sim}}
\def\ToE#1{\stackrel{#1}{=}}
\def\Tuple#1#2#3{{#1}_{#2},\dots,{#1}_{#3}}
\def\dTuple#1#2#3{{#1}_{#2}\dots{#1}_{#3}}
\let\Impl\Longrightarrow
\let\Impll\Longleftarrow
\def\And{\operatorname{\,\&\,}}
\def\Or{\,\vee\,}
\def\Wedge{\,\wedge\,}
\def\BigOr{\bigvee}
\def\BigAnd{\bigwedge}
\def\nat{\operatorname{\rm nat}}
\def\sgn{\operatorname{\rm sgn}}
\def\func{\operatorname{\rm func}}
\def\ker{\operatorname{\rm ker}}
\def\Im{\operatorname{\rm Im}}
\def\Dom{\operatorname{\rm Dom}}
\def\Ob{\operatorname{\rm Ob}}
\def\Mor{\operatorname{\rm Mor}}
\def\SetCat{\operatorname{\rm Set}}
\def\OrSet{\operatorname{\rm OrSet}}
\def\Aut{\operatorname{\rm Aut}}
\def\End{\operatorname{\rm End}}
\def\Gr{\operatorname{\rm Gr}}
\def\Suc{\operatorname{\rm Suc}}
\def\card{\operatorname{\rm card}}
\def\pr{\operatorname{\rm pr}}

\def\TT{\text{T}}
\def\FF{\text{F}}
\def\MOD{\operatorname{\rm\bf mod}}
\def\DIV{\operatorname{\rm\bf div}}

\def\Lrf#1{\lfloor #1 \rfloor}
\def\lrle#1{\langle #1 \rangle}
\def\llrle#1{\langle {\text{#1}} \rangle}
\def\Map#1#2#3{{#1}\colon{#2}\nolinebreak\to\nolinebreak{#3}}
\def\divI#1#2{#1 \in #2}
\def\MapI#1#2#3{{#1}\colon{#2}\in{#3}}
\def\Rule#1#2#3{\frac{#1}{#2}\,#3}
\def\Seq#1#2#3{#1 \vdash_{#3} #2}
\def\Prog#1#2#3{\{#1\}\,#2\,\{#3\}}
\def\Not{\neg}
\def\demo{\noindent $\triangleright$ \vskip 3 em \par\hfill$\triangleleft$}
\DeclareMathOperator{\Eq}{Eq}
\DeclareMathOperator{\Unify}{Unify}
\DeclareMathOperator{\Antilex}{Antilex}
\DeclareMathOperator{\Reverse}{Reverse}
\DeclareMathOperator{\Fano}{Fano}
\DeclareMathOperator{\Med}{Med}
\DeclareMathOperator{\Huffman}{Huffman}
\DeclareMathOperator{\Up}{Up}
\DeclareMathOperator{\Down}{Down}
\DeclareMathOperator{\KCC}{KCC}
\DeclareMathOperator{\NewNode}{NewNode}
\DeclareMathOperator{\Find}{Find}
\DeclareMathOperator{\New}{new}
\DeclareMathOperator{\Dispose}{dispose}
\DeclareMathOperator{\Delete}{Delete}
\DeclareMathOperator{\BT}{BT}
\DeclareMathOperator{\Last}{last}
\DeclareMathOperator{\Selectmax}{Selectmax}
\DeclareMathOperator{\Sort}{Sort}
\DeclareMathOperator{\FD}{FD}
\DeclareMathOperator{\Length}{Length}
\DeclareMathOperator{\Append}{Append}
\DeclareMathOperator{\Eval}{Eval}
\DeclareMathOperator{\TraverseTree}{TraverseTree}
\DeclareMathOperator{\ChangeArray}{ChangeArray}
\DeclareMathOperator{\Ordering}{Ordering}

%Списки, etc
\def\labelenumi{\theenumi}
\def\theenumi{\arabic{enumi}.}
\def\labelenumii{\theenumii}
\def\theenumii{\arabic{enumii})}
\def\p@enumii{\theenumi}
\def\labelenumiii{\theenumiii.}
\def\theenumiii{\roman{enumiii}}
\def\p@enumiii{\theenumi(\theenumii)}
\def\labelenumiv{\theenumiv.}
\def\theenumiv{\Alph{enumiv}}
\def\p@enumiv{\p@enumiii\theenumiii}

%нумерация

%\numberwithin{equation}{chapter}
%\numberwithin{algorithm}{chapter}
%\numberwithin{figure}{chapter}
%\renewcommand\thesection       {\thechapter.\arabic{section}}

%\floatname{algorithm}{Алгоритм}
%\renewcommand{\algorithmicrequire}{\textbf{Вход:}}
%\renewcommand{\algorithmicensure}{\textbf{Выход:}}

\let\cal\mathcal
\let\Bbb\mathbb
\let\leq\leqslant
\let\le\leqslant
\let\geq\geqslant
\let\ge\geqslant

\def\rmb#1{#1 \linebreak #1}
\def\rmbb#1{#1 \\ #1}

%% М. Лебедев, конец августа 2010

\def\sign{\operatorname{\rm sign}}

%% from class odm2007

%\newtheorem*{theorem}{ТЕОРЕМА}
%\newtheorem{theorem}{ТЕОРЕМА}
%\newtheorem*{corollary}{\begin{corollary}}
%\newtheorem{corollary}{\begin{corollary}}
%\newtheorem*{lemma}{ЛЕММА}
%\newtheorem{varlemma}{ЛЕММА}


%\newtheorem*{ground}{Обоснование}
%\def\endground{\qed\endtrivlist\@endpefalse }
%\newtheorem*{example}{Пример}
%\def\endexample{\qed\endtrivlist\@endpefalse }


\def\clip#1{\bgroup\par\addvspace{7pt plus 3pt minus 3pt}%
  \leavevmode\lower 3pt\hbox{\sffamily\bfseries #1} \hrulefill\par\nopagebreak\small} %\hrulefill\par\nopagebreak}
\def\endclip{\par\nopagebreak\addvspace{3pt}\hrule width130mm\egroup%
  \addvspace{12pt plus 3pt minus 3pt}}


\def\remark{\par{\bf Замечание.}}
\def\endremark{\par}


\def\digress{\par{\bf Отступление.}}
\def\enddigress{\par}


%\def\example{\par\addvspace{9pt plus 1pt minus 3pt}{\sffamily\bfseries Пример}\par\nopagebreak}
%\def\endexample{\par\addvspace{9pt plus 1pt minus 3pt}}

\def\example{\par{\bf Пример.}}
\def\endexample{\par}
\def\examples{\par{\bf Примеры.}}
\def\endexamples{\par}


\def\prototheorem#1{\par{\bf #1}\bgroup\it}
\def\endprototheorem{\par\egroup}


\def\theorem{\prototheorem{Теорема.}}
\def\endtheorem{\endprototheorem}


\def\corollary{\prototheorem{Следствие.}}
\def\endcorollary{\endprototheorem}


\def\lemma{\prototheorem{Лемма.}}
\def\endlemma{\endprototheorem}


%\def\proof{\par\addvspace{12pt plus 3pt minus 3pt}{\sffamily\bfseries\small %Д{\scriptsize\uppercase{оказательство}}}\par\nopagebreak}
%\def\proof{\par\addvspace{12pt plus 3pt minus 3pt}{\sffamily\bfseries\small %Д{\scriptsize\uppercase{оказательство}}}\quad\nopagebreak}
\def\proof{\par{\bf Доказательство.}}
\def\endproof{\hfill\qed\par}

%\def\proofsection#1{\par{\small $\mathsf{\left[\:\text{{\sf#1}}\:\right]}$}\;}
\def\proofsection#1{\par{\sffamily\small [\;}{\sffamily\small #1}{\sffamily\small\;]}\;}


\def\eqed{%
  \gdef\tagform@##1{\maketag@@@{\ignorespaces##1\unskip}}%
  \tag{\qed}%
}


\def\ground{\par{\bf Обоснование.}}
\def\endground{\hfill\qed\par}


% algorithms
%\newcounter{algorithm}[chapter]
\def\ext@algorithm{loa}
\def\fnum@algorithm{\algorithmname\ \thealgorithm}
\def\algorithmname{Алгоритм}
\def\thealgorithm{\thechapter.\arabic{algorithm}.}


\def\algorithm{%
  \def\@captionfont{\normalfont\sffamily\small}%
  \captionindent=-10\fill%
  \def\caption{\refstepcounter{algorithm}\@dblarg{\@caption{algorithm}}}%
  \def\@makecaption##1##2{\addvspace{12pt plus 3pt minus 2pt}\normalfont\sffamily\small{\bfseries ##1.} ##2}
  \small
}
\def\endalgorithm{\relax}


% citations
\def\@cite#1#2{{%
 \m@th\upshape\mdseries[{#1}{\if@tempswa, #2\fi}]}}



% Стиль презентации
\usetheme{default}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\setbeamertemplate{frametitle}
{\color{blue}\insertframetitle\par\vskip-6pt}
\setbeamersize{text margin left = 6pt}
\setbeamersize{text margin right = 6pt}

\begin{document}
\title{Теорема о существовании порождающей грамматики для любого перечислимого множества}
\author{Дамаскинский Константин, Соломатин Макар}

\date{Санкт-Петербург, 2020}
% Создание заглавной страницы
\frame{\titlepage}

\section{1. Машина Тьюринга}

\begin{frame}
\frametitle{1.1 Машина Тьюринга (1/3)}
{\large
\odmkey{Машина Тьюринга } ~--- это система
$$ T_m = \langle A, B, P, Q, Y, N, S, \delta\rangle $$
где
\begin{enumerate}
    \item $A = \{a_1, \cdots, a_n\}$ -- конечный алфавит входных символов
    \item $B \supset A = \{b_1, \cdots, b_l\}$ -- конечный алфавит выходных символов
    \item $P \in B \backslash A $ -- пробельный символ
    \item $Q = \{q_1, \cdots, q_k\}$ -- конечный алфавит состояний
    \item $Y \in Q$ -- допускающее состоянее
    \item $S \in Q$ -- стартовое состоянее
    \item $\delta: Q \times B \rightarrow Q \times B \times \{\leftarrow, \downarrow, \rightarrow\} $ -- функция переходов
\end{enumerate}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{1.1 Машина Тьюринга (2/3)}
{\large
Машина Тьюринга называется \odmkey{детерминированной}{}, если каждой комбинации состояния
и ленточного символа в таблице соответствует не более одного правила.
Если существует пара «ленточный символ -- состояние»,
для которой существует 2 и более команд,
такая МТ называется \odmkey{недетерминированной}{}. Примем, что для
любой МТ выполнено:
$$\delta(Y, D)=\{Y, D, \downarrow\}\;\;\; \forall D \in A$$
Такое правило фиксирует финальное состояние МТ.
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{1.1 Машина Тьюринга (3/3)}
{\large
Рассмотрим процесс работы машины Тьюринга.

\odmkey{Полубесконечная лента}{} -- бесконечная последовательность
символов из множества $B$, пронумерованная натуральными числами.

\odmkey{Головка записи -- чтения}{} -- устройство для записи и считывания
символов из ленты. Характеризуется {\em положением головки} -- натуральным числом.

Функция переходов предписывает головке записи -- чтения записать
символ в ячейку, перейти в состояние и переместится влево/вправо/остаться на месте.
}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{1.2 Машина Тьюринга. Пример (1/2)}
  {\large
  \begin{example}
    Машина Тьюринга, прибавляющая единицу к числу, записанному на ленте в двоичной
    записи от младшего бита к старшему.
    $$ T_m = \langle\{0,1\},\; \{0,1,p\},\; p, \{q_0, q_1, y, n\},\;y,\;n,\;q_0,\;\delta\rangle $$
    Таблица функции переходов $\delta$:
    \begin{center}
      \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
        \hline
        & 0 & 1 & p \\
        \hline
        $q_0$ & $\{q_1, 1, H\}$ & $\{q_0, 0, R\}$ & $\{q_1, 1, H\}$ \\
        \hline
        $q_1$ & $\{q_1, 0, L\}$ & $\{q_1, 1, L\}$ & $\{y, p, R\}$ \\
        \hline
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{example}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{1.2 Машина Тьюринга. Пример (2/2)}
  {\large
  Пояснение.
  \begin{enumerate}
    \item В стартовом состоянии $q_0$ головка идёт вправо от
    младшего бита к старшему, заменяя все 1 на 0.
    \item Встретив 0 или пробельный символ головка записывает 1,
    после чего переходит в состояние $q_1$
    \item В состоянии $q_1$ головка идёт влево от старшего бита к младшему, не изменяя
    символы 0 и 1 на ленте.
    \item Встретив в состоянии $q_1$ пробельный символ, головка перемещается на
    один символ вправо и переходит в состояние $y$, завершая работу.
  \end{enumerate}
  }
\end{frame}


\subsection{2. Конфигурация МТ}
\begin{frame}
\frametitle{2. Конфигурация МТ (1/2)}
{\large
\odmkey{Конфигурацией}{} машины Тьюринга называется
тройка
$$ C = \langle w, q, v\rangle $$
где
\begin{enumerate}
    \item $q \in Q$ -- текущее состояние
    \item $w, v \in (B \backslash \{P\})^*$ -- строки слева и справа от головки
до последнего непробельного символа соответственно.
\end{enumerate}
Определим на конфигурациях \odmkey{отношение перехода}{} $C_1 \vdash C_2$:
\begin{itemize}
    \item Если $\delta(q, x) = \{p, y, \leftarrow\}$, то $\langle wz, q, xv\rangle \vdash \langle w, p, zyv\rangle$
    \item Если $\delta(q, x) = \{p, y, \rightarrow\}$, то $\langle wz, q, xv\rangle \vdash \langle wzy, p, v\rangle$
    \item Если $\delta(q, x) = \{p, y, \downarrow\}$, то $\langle wz, q, xv\rangle \vdash \langle wz, p, yv\rangle$
\end{itemize}
}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{2. Конфигурация МТ (2/2)}
{\large
В данной записи головка находится над ячейкой, на которой написана первая буква
$v$ (или $P$, если $v = \varepsilon$).

Очевидно, что определенное отношение является фукнциональным:
для каждой конфигурации
$C$ существует не более одной конфигурации $C'$, для которой $C \vdash C'$.
}
%\pagebreak
\end{frame}

\section{3. Доказательство теоремы}
\begin{frame}
\frametitle{3. Формулировка теоремы}
{\large
	Для любого перечислимого множества  $M$ существует грамматика $G$, такая что $M = L(G)$.

}
\end{frame}

\subsection{3.1. Идея доказательства}
\begin{frame}
\frametitle{3.1. Идея доказательства (1/2)}
Множество $M$ \odmkey{перечислимо}{}, следовательно,
\begin{equation*}
\exists F: \mathbb{N} \rightarrow M: \; \forall \beta \in M \; \exists \alpha \in \mathbb{N}: F(\alpha) = \beta
\end{equation*}

Следовательно, существует машина Тьюринга, реализующая данную функцию.

Будем строить грамматику, выполняющую следующие задачи:
\begin{itemize}
	\item Генерация натурального числа $\alpha$ из начального символа -- вход функции $F$
	\item Имитация работы машины Тьюринга -- выход функции $F$, то есть некоторое слово $\beta \in M$
\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{3.1. Идея доказательства (2/2)}
\begin{remark}
Про необходимость МТ.

Опрометчивый читатель мог бы предложить следующее правило грамматики,
позволяющие получить по заданному числу элемент $\beta$:
\begin{equation*}
\alpha \rightarrow F(\alpha) \; \forall \alpha \in \mathbb{N}
\end{equation*}

Однако совершенно очевидно, что такая грамматика не имеет никакого смысла,
поскольку должно существовать обязательно \textit{конечное} множество правил.
\end{remark}
\end{frame}
\subsection{3.2. Имитация работы МТ правилами грамматики}
\begin{frame}
	\frametitle{3.2. Имитация работы МТ правилами грамматики}
	Конфигурация МТ определяется текущим состоянием головки $q$
	и ленты -- строками $\eta$ и $\xi$, находящимися слева и справа от головки соответственно (на первый символ правой строки указывает головка). При этом строки берутся до последнего непробельного символа.
	Таким образом, конфигурация МТ может быть описана в виде строки $\eta \xi$, причём ${\xi}_0=q$.

	\begin{remark}
		Строки $\eta$ и $\xi$ описывают такое же состояние ленты, как и строки $p^{k}\eta$ и $\xi p^{m} \; \forall k, m \in \mathbb{N}$ соответственно.
	\end{remark}

	Вывод: можно сопоставлять конфигурацию автомата и строку, но только \textit{с точностью до произвольного количества пробелов}.
\end{frame}
\subsection{3.3. Описание грамматики}
\begin{frame}
	\frametitle{3.3. Описание грамматики (1/2)}
	Пусть $N = \{A_1, A_2\} \cup Q \cup B$

	Построим грамматику $G = \langle N, T, R, A_1 \rangle$ с правилами:

	\begin{enumerate}
		\item Генерация натурального числа:
		\begin{enumerate}
			\item $A_1 \rightarrow sA_2$
			\item $A_2 \rightarrow aA_2 \; \forall a \in \overline{0..9}$
			\item $A_2 \rightarrow A_2p$
			\item $A_2 \rightarrow \varepsilon$
		\end{enumerate}
		\item Имитация работы МТ:
		\begin{enumerate}
			\item  $uD \rightarrow Ev, \; \forall u, v \in Q$ и $D, E\in B$ таких, что $\delta(u,D) = \{v, E, \rightarrow\}$
			\item  $FuD \rightarrow vFE, \; \forall u, v \in Q$ и $D, E, F\in B$ таких, что $\delta(u,D) = \{v, E, \leftarrow\}$
			\item  $uD \rightarrow vE, \; \forall u, v \in Q$ и $D, E\in B$ таких, что $\delta(u,D) = \{v, E, \downarrow\}$
		\end{enumerate}
		\item Приведение к терминальной строке
		\begin{enumerate}
			\item $y \rightarrow \varepsilon$
			\item $p \rightarrow \varepsilon$
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{3.3. Описание грамматики (2/2)}
	\begin{itemize}
		\item Составленная грамматика способна последовательным применением правил первой группы породить строку, ассоциированную с начальным состоянием МТ $\langle \varepsilon, s, \alpha \rangle$, затем, применяя вторую группу, получить $\beta y p^t$ и, наконец, применив третью группу, получить на выходе слово $\beta: F(\alpha)=\beta$

		\item Построенная грамматика не должна генерировать слова, не лежащие в $M$: в неправильно составленной грамматике такое может случиться если, например, применять правила не в ``задуманном'' порядке, а в произвольном

		\item Проверка корректности второго пункта в отношении грамматики $G$ остаётся на совести читателя
	\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{3.4. Корректность имитации МТ}
\begin{frame}
	\frametitle{3.4. Корректность имитации МТ (1/4)}
	Пусть $T$ -- алфавит множества M.

	С помощью метода математической индукции покажем, что если
	\begin{equation*}
	C_1 = \langle \varepsilon, s, a_1 \ldots a_n \rangle,
	C_2 = \langle X_1 \ldots X_{i-1}, q, X_{i} \ldots X_k \rangle,
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	C_1 \vdash C_2 \; \forall n, k \in \mathbb{N},\; \forall i \; a_i \in \overline{0..9},
	\end{equation*}

	то

	\begin{equation*}
	sa_1\ldots p^{l} \rightarrow^{*} X_1 \ldots X_{i-1}qX_i \ldots X_{k}p^{n+l-k}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	\forall X_j \in T \; \forall j \in \overline{1, k}
	\end{equation*}

	\textit{Если из начальной конфигурации МТ выводится заданная, то можно говорить и о выводимости соответствующих цепочек в $G$ с сохранением длины посредством добавления или удаления пробелов}.

\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{3.4. Корректность имитации МТ (2/4)}
	Будем строить индукцию по номеру итерации МТ.
	\textit{База индукции}
	\begin{itemize}
		\item Пусть $\delta({s, a_1}) = \{q, E, \leftarrow\}$. Такого не может быть, поскольку выбранная МТ не пишет левее входных данных.

		\item Пусть $\delta({s, a_1}) = \{q, E, \rightarrow\}$. Тогда
		$C_1 = \langle \varepsilon, s, a_1 \ldots a_n \rangle,
		C_2 = \langle \varepsilon, q, E, a_2 \ldots a_n \rangle$.

		Если $C_1 \vdash C_2$, то $sa_1 \ldots a_n p^l \rightarrow Eqa_2 \ldots a_n p^l$ по правилу 2.1.

		\item Пусть $\delta({s, a_1}) = \{q, E, \downarrow\}$. Тогда
		$C_1 = \langle \varepsilon, s, a_1 \ldots a_n \rangle,
		C_2 = \langle \varepsilon, q, E,a_2 \ldots a_n \rangle$.

		Если $C_1 \vdash C_2$, то $sa_1 \ldots a_n p^l \rightarrow qEa_2 \ldots a_n p^l$ по правилу 2.3.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{3.4. Корректность имитации МТ (3/4)}

	\textit{Индукционный переход}
	Пусть утверждение верно для $j-1$ шага:

	$\langle \varepsilon, s, a_1 \ldots a_n \rangle \vdash^{j - 1} \langle X_1 \ldots X_{i-1}, q_1, X_{i} \ldots X_k \rangle(=C_{j-1})$

	\begin{itemize}
		\item
		Пусть $\delta({q_1, X_i}) = \{q_2, E, \leftarrow\}$.

		Тогда $C_j = \langle X_1 \ldots X_{i-2}, q_2, X_{i-1} EX_{i+1} X_k \rangle$.

		Если $C_{j - 1} \vdash C_{j}$, то

		$X_1 \ldots X_{i-1} q_1 X_{i} \ldots X_k p^{n+l-k} \rightarrow X_1 \ldots X_{i-2} q_2 X_{i-1} E X_{i+1} \ldots X_k p^{n+l-k}$ по правилу 2.2.
		Применяя индукционное предположение, получаем: $C_1 \vdash^{j} C_{j}$.

		\item
		Пусть $\delta({q_1, X_i}) = \{q_2, E, \rightarrow\}$.

		Тогда $C_j = \langle X_1 \ldots X_{i}E, q_2, X_{i+1} X_k \rangle$.

		Если $C_{j - 1} \vdash C_{j}$, то

		$X_1 \ldots X_{i-1} q_1 X_{i} \ldots X_k p^{n+l-k} \rightarrow X_1 \ldots X_{i} E q_2 X_{i+1} \ldots X_k p^{n+l-k}$ по правилу 2.1.
		
		Применяя индукционное предположение, получаем: $C_1 \vdash^{j} C_{j}$.
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}
	\frametitle{3.4. Корректность имитации МТ (4/4)}
	\begin{itemize}
		\item
		Пусть $\delta({q_1, X_i}) = \{q_2, E, \downarrow\}$.

		Тогда $C_j = \langle X_1 \ldots X_{i-1}, q_2, E X_{i+1} X_k \rangle$.

		Если $C_{j - 1} \vdash C_{j}$, то

		$X_1 \ldots X_{i-1} q_1 X_{i} \ldots X_k p^{n+l-k} \rightarrow X_1 \ldots X_{i-1} q_2 E X_{i+1} \ldots X_k p^{n+l-k}$ по правилу 2.3.
		Применяя индукционное предположение, получаем: $C_1 \vdash^{j} C_{j}$.
	\end{itemize}

	Показано, что на любом шаге работы МТ грамматика $G$ преобразует цепочку однозначно и правильным образом, что и требовалось.

	Таким образом, подставляя $C_2=\langle \beta, y, \varepsilon \rangle$, получаем: $sa_1\ldots a_n p^l \rightarrow^{*} \beta y p^t$. Имея в виду: $A_1 \rightarrow^{*} sa_1\ldots a_n p^l$ и $\beta y p^t \rightarrow^{*} \beta$, получаем $A_1 \rightarrow^{*}\beta$, что и требовалось.\textsl{}
\end{frame}
\end{document}
